\section*{\LARGE Цель практической работы}
\addcontentsline{toc}{section}{Цель практической работы}

\textbf{Цель практической работы:}
Получить навыки по определению требуемых областей
стандартизации и по поиску страндартизирующих комитетов и
существующих стандартов, созданных данными комитетами. Получить
навыки анализа стандартов предметной области для выбора наиболее
подходящих из них на основании перечня, полученного при анализе
областей стандартизации.

\textbf{Задание на практическую работу:}

\begin{enumerate}
	\item Опираясь на подпроцессы выбранной области определить
		группы стандартов, которые могут быть применены
		для выбранного дипломного проекта.
		Минимально необходимо выбрать 5 групп стандартов.
	\item Определить, какие комитеты и подкомитеты занимаются
		стандартизацией областей.
	\item Опираясь на выбранные комитеты и подкомитеты,
		определить какие стандарты могут быть использованы
		для реализуемого проекта.
		Для каждой выделенной группы стандартов необходимо
		найти минимум 2 стандарта, пригодных для проекта.
	\item На основании выбранных стандартов провести исследование,
		какие из них наиболее уместно использовать в предлагаемой разработке.
		Обоснование должно заключаться в приведении конкретных достоинств
		и недостатков выбранных стандартов по сравнению с другими.
		При приведении конкретных недостатков или достоинств стандарта
		необходимо ссылаться на пункт,
		обуславливающий это достоинство или недостаток.
\end{enumerate}

\clearpage

\section*{\LARGE Выполнение практической работы}
\addcontentsline{toc}{section}{Выполнение практической работы}
\input{groups}
\clearpage

\input{commitetes}

\clearpage

\section{Выбранные стандарты}

\input{gr1p3}
\input{gr2p3}
\input{gr3p3}
\subsection{Интероперабельность ИТ продуктов и систем}

\subsubsection{ГОСТ Р 55062 -- 2021}

\emph{\href{https://docs.cntd.ru/document/1200181340}{ГОСТ Р 55062 -- 2021}
Информационные технологии. Интероперабельность. Основные положения
}

Настоящий стандарт определяет:

\begin{itemize}
	\item основные понятия, связанные с понятием <"интероперабельность">;
	\item эталонную модель интероперабельности;
	\item единый подход (методику) к обеспечению интероперабельности
		информационных систем широкого класса, представляющую метатехнологию;
	\item основные и вспомогательные этапы по достижению интероперабельности.
\end{itemize}

Настоящий стандарт предназначен для заказчиков, поставщиков, разработчиков,
потребителей, а также персонала, сопровождающего информационные системы
и осуществляющего программное обеспечение и услуги.

\subsubsection{ГОСТ Р 59797 -- 2021}

\emph{\href{https://docs.cntd.ru/document/1200181353}{ГОСТ Р 59797 -- 2021}
Информационные технологии. Сложные системы. Интероперабельность. Основные положения
}

Основная область применения настоящего стандарта
--- сложные системы различного назначения.
Настоящий стандарт предлагает набор общих правил по оценке
и обеспечению интероперабельности сложных систем.
Он может применяться на всех уровнях, включая национальный,
региональный и муниципальный,
включая государственные администрации, предприятия и организации.

Настоящий стандарт определяет:

\begin{itemize}
	\item основные термины и определения,
		связанные с понятием <<интероперабельность>> и <<сложная система>>;
	\item методику обеспечения
		и оценки интероперабельности сложных систем;
	\item описание содержания работ
		по достижению интероперабельности в ходе выполнения основных
		этапов создания (модернизации) сложных систем.
\end{itemize}

Настоящий стандарт предназначен для заказчиков,
разработчиков и потребителей,
а также персонала по сопровождению сложных систем.

\subsection{Документирование ПО}

\subsubsection{ГОСТ 34.201 -- 2020}

\emph{\href{https://docs.cntd.ru/document/1200181803}{ГОСТ 34.201 -- 2020}
Информационные технологии.
Комплекс стандартов на автоматизированные системы.
Виды, комплектность и обозначение документов
при создании автоматизированных систем.
}

Настоящий стандарт распространяется на автоматизированные системы (АС),
используемые в различных сферах деятельности
(управление, исследования, проектирование и т. п.), включая их сочетания,
и устанавливает требования к видам, наименованию,
комплектности и обозначению документов, разрабатываемых на стадиях создания АС.
В случае отсутствия выделения стадий (или деления на другие стадии)
при создании АС перечень разрабатываемой документации
и сроки ее представления определяются техническим заданием
или совместным решением заказчика и разработчика.

\subsubsection{ГОСТ Р 59988.02.1 -- 2022}

\emph{\href{https://docs.cntd.ru/document/1200192137}{ГОСТ Р 59988.02.1 -- 2022}
Системы автоматизированного проектирования электроники.
Информационное обеспечение.
Технические характеристики электронных компонентов.
Микросхемы интегральные.
Спецификации декларативных знаний по техническим характеристикам
}

Настоящий стандарт предназначен для применения при разработке
баз данных (БД), баз знаний (БЗ), технических заданий (ТЗ),
технических условий (ТУ) и прочего
и позволяет обеспечить семантическую однозначность данных
по техническим характеристикам (ТХ) электронной компонентной базы (ЭКБ).

Настоящий стандарт устанавливает правила и рекомендации
по применению в БД, БЗ и других информационных ресурсах:

\begin{itemize}
	\item предпочтительных наименований ТХ ЭКБ
		с перечнем применяемых на практике синонимов;
	\item определений ТХ ЭКБ;
	\item единиц измерения ТХ ЭКБ;
	\item квалификаторов измерения ТХ ЭКБ;
	\item типов данных ТХ ЭКБ.
\end{itemize}

Настоящий стандарт не распространяется на рассмотрение
всех проблем классификации и терминологии ТХ ЭКБ
и разработан в развитие требований государственных,
отраслевых стандартов и других руководящих документов по ЭКБ.

\subsubsection{ГОСТ Р 59988.03.1 -- 2022}

\emph{\href{https://docs.cntd.ru/document/1200195155}{ГОСТ Р 59988.03.1 -- 2022}
Системы автоматизированного проектирования электроники.
Информационное обеспечение.
Технические характеристики электронных компонентов.
Приборы и модули полупроводниковые.
Спецификации декларативных знаний по техническим характеристикам.
}

Настоящий стандарт предназначен для применения при разработке
баз данных (БД), баз знаний (БЗ), технических заданий (ТЗ),
технических условий (ТУ) и прочего,
и позволяет обеспечить семантическую однозначность данных
по техническим характеристикам (ТХ) электронной компонентной базы (ЭКБ).

Настоящий стандарт устанавливает правила и рекомендации
по применению в БД, БЗ и других информационных ресурсах:

\begin{itemize}
	\item предпочтительных наименований ТХ ЭКБ
		с перечнем применяемых на практике синонимов;
	\item определений ТХ ЭКБ;
	\item единиц измерения ТХ ЭКБ;
	\item квалификаторов измерения ТХ ЭКБ;
	\item типов данных ТХ ЭКБ.
\end{itemize}

Настоящий стандарт не распространяется на рассмотрение
всех проблем классификации и терминологии ТХ ЭКБ
и разработан в развитие требований государственных, отраслевых стандартов
и других руководящих документов по ЭКБ.

\clearpage

\section{Выбор подходящего стандарта для проекта}

Для выбора наиболее подходящих стандартов из каждой группы
для разрабатываемого проекта можно рассмотреть их достоинства и недостатки,
чтобы определить, какие из них лучше всего соответствуют специфике разработки.

\input{gr1p4}
\input{gr2p4}

\subsection{Производительность и качество ИТ-продуктов и систем}

\paragraph{ИСО/МЭК 9126-93}

Достоинства:

\begin{itemize}
	\item Стандарт предоставляет шесть основных характеристик
		качества программного обеспечения (функциональность, надежность,
		удобство использования, производительность,
		сопровождаемость, переносимость),
		что позволяет структурировать анализ качества.
	\item Каждая характеристика делится на подхарактеристики,
		что детализирует анализ (например,
		в функциональности --- корректность, интероперабельность, полнота).
	\item Предлагаются количественные и качественные показатели
		для измерения характеристик,
		что делает стандарт удобным для практического применения.
	\item Подходит для оценки качества различных типов программных продуктов.
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item Стандарт больше сосредоточен на оценке готового программного продукта
		и не охватывает полный жизненный цикл разработки.
	\item Принят в 1993 году, поэтому многие принципы
		и методики не учитывают современных технологий
		и процессов разработки.
	\item Не предоставляет методологии оценки,
		как это сделано в ИСО/МЭК 25041-2014.
\end{itemize}

\paragraph{ИСО/МЭК 25041-2014}

Достоинства:

\begin{itemize}
	\item Описывает процесс оценки, начиная с определения целей
		и заканчивая анализом результатов, что делает его универсальным
		для всех этапов жизненного цикла программного обеспечения (пункт 5.1).
	\item Учитывает различия в подходах к оценке для разработчиков,
		приобретателей и независимых оценщиков,
		адаптируя процессы к их потребностям (пункт 5.3).
	\item Может использоваться для оценки как статических
		(исходный код, спецификации),
		так и динамических продуктов
		(тестируемый продукт, готовое ПО) (пункт 5.2).
	\item Поддерживает современную серию стандартов SQuaRE,
		включая ИСО/МЭК 25010, для оценки качества (пункт 5.1).
	\item Учитывает текущие технологии и методы оценки,
		такие как использование инструментов автоматического тестирования.
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item Процесс оценки требует значительных ресурсов,
		особенно для крупных проектов,
		где необходимо документировать каждую стадию оценки.
	\item В меньшей степени ориентирован на характеристику качества ПО,
		больше фокусируется на процессах и методах оценки.
\end{itemize}

\paragraph{Итоги сравнения}

ИСО/МЭК 9126-93 подходит для оценки качества ПО в простых проектах,
где важна структурированная модель характеристик качества.
Он полезен для базового анализа готовых продуктов,
но требует адаптации для современных проектов.

ИСО/МЭК 25041-2014 более современный и ориентирован на процессы оценки,
что делает его предпочтительным для сложных проектов.
Он предоставляет детальную методологию,
адаптированную к разным ролям и этапам жизненного цикла.

Для систем,
где требуется комплексная оценка качества на всех этапах жизненного цикла,
предпочтительнее использовать ИСО/МЭК 25041-2014.

\subsection{Интероперабельность ИТ-продуктов и систем}

\paragraph{ГОСТ Р 55062 -- 2021}

Достоинства:

\begin{itemize}
	\item Представляет собой развитие семиуровневой эталонной модели ВОС
		для обеспечения интероперабельности.
		Это упрощает интеграцию различных
		систем благодаря проверенным решениям (пункт 5).
	\item Стандарт предлагает универсальный подход
		с четким описанием технического, семантического
		и организационного уровней взаимодействия (пункты 5.1-5.3),
		что помогает устранить барьеры на разных этапах интеграции.
	\item Указывает на использование признанных стандартов
		(например, TCP/IP для технического уровня
		и XML для семантического уровня),
		что обеспечивает совместимость
		и широкую применимость (пункты 5.1, 5.2).
	\item Включает как теоретические, так и экспериментальные этапы,
		позволяя адаптировать методику под конкретные проекты (пункт 6).
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item Хотя стандарт применим к широкому классу систем,
		он не предоставляет детализированных рекомендаций
		для сложных или узкоспециализированных систем.
	\item Подходит для типовых систем,
		но не охватывает специфические характеристики многокомпонентных,
		взаимосвязанных систем.
\end{itemize}

\paragraph{ГОСТ Р 59797 -- 2021}

Достоинства:

\begin{itemize}
	\item Стандарт предназначен для оценки
		и обеспечения интероперабельности сложных систем,
		где каждая подсистема может
		быть самостоятельной системой (пункты 1.1 и 4.2).
		Это делает его полезным для крупномасштабных проектов.
	\item Использует принципы системной инженерии,
		что особенно важно при проектировании взаимосвязанных
		и многоуровневых систем (пункт 5.1).
	\item Предлагает трехмерную архитектурную модель,
		включающую функции, сервисы и множество подсистем,
		что помогает структурировать сложные проекты (пункт 5.3.2).
	\item Уделяет внимание взаимному влиянию характеристик подсистем,
		что повышает устойчивость и совместимость сложных систем (пункт 4.4).
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item Реализация методики требует значительных ресурсов,
		что делает стандарт менее применимым для небольших проектов
		или систем с ограниченными задачами.
	\item Хотя стандарт охватывает технические и семантические аспекты,
		организационная интероперабельность
		не является его ключевым направлением.
\end{itemize}

\paragraph{Итоги сравнения}

ГОСТ Р 55062-2021 лучше подходит для типовых информационных систем
с универсальными требованиями к интероперабельности.
Он обеспечивает простую реализацию,
ориентированную на использование стандартных протоколов и методик,
что делает его предпочтительным
для проектов с ограниченным масштабом или ресурсами.

ГОСТ Р 59797-2021 предпочтителен для крупных,
многокомпонентных систем с разнородными подсистемами,
где важны детализированные подходы к обеспечению взаимодействия.
Стандарт лучше подходит для сложных систем,
таких как государственные или корпоративные платформы,
где важны интеграция и масштабируемость.

Для разработки системы конвертации DRC правил,
которая является частью экосистемы EDA (Electronic Design Automation),
более подходящим представляется ГОСТ Р 55062-2021,
так как он предлагает универсальный подход к интероперабельности,
достаточный для взаимодействия с различными инструментами проектирования.

\subsection{Документирование ПО}

\paragraph{ГОСТ 34.201 -- 2020}

Достоинства:

\begin{itemize}
	\item Применим к автоматизированным системам (АС)
		в различных сферах деятельности, включая управление,
		проектирование и исследования,
		что делает его широко применимым для большинства проектов ПО (пункт 1).
	\item Устанавливает четкие требования к видам,
		наименованию и комплектности документации
		на всех стадиях разработки (пункты 4.1-4.5).
		Это позволяет разработчику планировать полный объем документации
		для конкретного проекта.
	\item Допускает адаптацию структуры документов под специфику проекта,
		включая разбиение на части, расширение номенклатуры
		и использование групповых документов (пункт 3).
	\item Описывает организационно-распорядительные документы,
		такие как акты приемки, планы-графики и протоколы испытаний,
		что упрощает переход к эксплуатации (пункт 3).
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item Не уделяет внимания семантической однозначности данных,
		что важно для сложных баз данных и баз знаний.
	\item Может быть избыточен для простых проектов ПО,
		не включающих элементы аппаратной части.
\end{itemize}

\paragraph{ГОСТ Р 59988.02.1 -- 2022}

Достоинства:

\begin{itemize}
	\item Предоставляет правила
		и рекомендации для обеспечения однозначности
		технических характеристик (ТХ) ЭКБ,
		что важно для баз данных и знаний (пункт 1.2).
	\item Регламентирует использование предпочтительных наименований,
		синонимов, единиц измерения и квалификаторов,
		что улучшает структурирование данных (пункт 4).
	\item Подробные указания по созданию спецификаций для ТХ ЭКБ,
		представленных в приложениях А и Б,
		помогают унифицировать данные (пункт 5.2).
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item Фокусируется исключительно на характеристиках
		электронной компонентной базы,
		что ограничивает применение в других сферах.
	\item Меньший акцент на общие документы и этапы разработки ПО,
		такие как акты приемки или планы-графики.
\end{itemize}

\paragraph{ГОСТ Р 59988.03.1 -- 2022}

Достоинства:

\begin{itemize}
	\item Развивает ГОСТ Р 59988.02.1-2022,
		адаптируя его к "Приборам и модулям полупроводниковым"
		и предоставляя рекомендации для этого класса компонентов (пункт 4).
	\item Устанавливает стандарты классификации,
		измерений и типов данных для полупроводниковых приборов,
		что упрощает управление информацией (пункт 5.1).
	\item Содержит примеры спецификаций для практического применения,
		что облегчает внедрение (пункт 5.2).
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item Применим только для систем,
		связанных с ЭКБ в области полупроводниковых приборов.
	\item Стандарт не подходит для проектов, не связанных с ЭКБ.
\end{itemize}

\paragraph{Итоги сравнения}

ГОСТ 34.201-2020 наиболее подходящий для общего документирования ПО.
Он универсален, гибок и охватывает весь жизненный цикл разработки.

ГОСТ Р 59988.02.1-2022 и ГОСТ Р 59988.03.1-2022 применимы только для систем,
связанных с разработкой баз данных и знаний по ЭКБ.
Эти стандарты лучше подходят для проектов,
связанных с техническими характеристиками компонентов,
а не для ПО общего назначения. 

ГОСТ 34.201-2020 более подходящий для использования
для разработки системы конвертации DRC правил.

\clearpage

\section*{\LARGE Вывод}
\addcontentsline{toc}{section}{Вывод}

В ходе выполнения задания были изучены различные группы стандартов,
связанные с темой проекта.
Было отмечено, что каждая группа стандартов включает
свои специфические аспекты,
такие как безопасность данных, точность конвертации правил,
взаимодействие инструментов проектирования,
разработка программного обеспечения и документирование.
Это позволило глубже понять требования и рекомендации,
которые необходимо учитывать при реализации подобных проектов.

